# 統計検定受験メモ

## 動機
- 勉強会で話題になってもともと1年くらい前にテキストを買っていた．
- 安藤さんの2021年振り返りに刺激されて．自分も昨年中に受けようと思った．

## 試験前の状況・知識
- 大学2年の時に授業をとったような遠い記憶
- 数3Cレベルの数学はできる
- 標準偏差などの概念はふんわり知っていたが，検定，推定は全然わからない．

## 勉強方法
- 勉強期間は11月下旬から約4週間．
- <a href="https://www.amazon.co.jp/%E6%97%A5%E6%9C%AC%E7%B5%B1%E8%A8%88%E5%AD%A6%E4%BC%9A%E5%85%AC%E5%BC%8F%E8%AA%8D%E5%AE%9A-%E7%B5%B1%E8%A8%88%E6%A4%9C%E5%AE%9A-2%E7%B4%9A-%E5%85%AC%E5%BC%8F%E5%95%8F%E9%A1%8C%E9%9B%86-2017%E3%80%9C2019%E5%B9%B4/dp/4788925524">統計検定の公式過去問4,5回分
</a>

- わからないところは<a href="https://bellcurve.jp/statistics/course/">統計Web</a>などを都度参照．
- 教科書を読んでも頭に入っていかなかったので問題解くところから始める形式．

## 実際の試験
- SPI以来のCBT方式の試験受験．
- 近所のパソコンスクールで受験．パソコンスクールってこういう使われ方をしているんだと初めて理解，

    https://pcterrios.com/

- ラミネート加工したA4サイズの紙が2枚渡される．これに水性の名前ペンで書きこんで計算する．ペン先が太くて見づらい．

- プールした分散，プールした標準偏差が設問中にやたら出てくる．過去問にはそんなワードなかったので焦る．

- 設問数も紙のPBT試験よりも多く感じた．33問→35問に増えているらしい．
- 試験が終了したらアンケート（受験者の属性，動機）に答えて即合否発表．

## 感想
- どこがどうとは言えないが，PBTよりも難しく感じた．
- 自分が使っていた過去問が古くて近年の試験と合っていなかった説もある．
- 合格点60点/自分の得点60点でぎりぎり合格だったが合格には変わらないので安心した．



